#РНС 

Содержание:
- [[#Формула выхода нейрона|Формула выхода нейрона]]
- [[#Параметр смещения Bias|Параметр смещения Bias]]
	- [[#Параметр смещения Bias#Bias в статистике|Bias в статистике]]
	- [[#Параметр смещения Bias#Bias в PyTorch|Bias в PyTorch]]
	- [[#Параметр смещения Bias#Inductive bias|Inductive bias]]

## Формула выхода нейрона

Рассмотрим выход 1 слоя $Y$
$$Y = f (Wx)$$
1. Взять взвешенную сумму входов нейрона.
2. Нормализовать результат, чтобы он находился в диапазоне от 0 до 1. Для этого используется функция активации, например, математическая функция Sigmoid.

- W - весовая матрица.  Веса (weights) - это числовые значения, связанные со связями между узлами, которые умножаются на входные значения.
- f - Функция активации Activation Function) – применяется к взвешенной сумме входных данных и смещения (например, ReLU), часто преобразуемой в положительные значения.
- x - входной вектор.
- Y - выходной вектор, результат.


## Параметр смещения Bias 

### Bias в статистике

Не путать с биасом в статистике. Там это отклонение bias, которое используется для расчета mean, varience.

![[Pasted image 20240520153449.png]]

### Bias в PyTorch

В курсе РНС в подсчете параметров всегда появлялись биасы. Как я понял, он по умолчанию появляется во всех моделях PyTorch. Во всех классах слоев есть параметр `bias=True` (default).

К весам и функции активации добавляется еще
- Сдвиги, смещения (biases) - это значения, которые добавляются к произведению веса на входные значения

$$Y = f (Wx + B )$$
- W - весовая матрица.  
- x - входной вектор.  
- b - вектор смещения.  
- f - функция активации.

Смещение - это не просто показатель производительности, оно важно для динамики и обучения нейронных сетей. Смещение позволяет весам (обучению сети) иметь другое измерение выражения. При умножении на все узлы уровня это значительно повышает общую выразительность сети, что во многих случаях приводит к лучшей подгонке модели и повышению производительности.

### Inductive bias

Источники
- [Хабр: Inductive bias и нейронные сети](https://habr.com/ru/articles/591779/)
- [Label studio: Machine Learning Bias: What Is It, Why Is It Important, and What Can You Do About It?](https://labelstud.io/blog/machine-learning-bias-what-is-it-why-is-it-important-and-what-can-you-do-about-it/)

> **Определение** | **Inductive bias — это априорные знания о природе данных, которые человек некоторым образом вкладывает в модель машинного обучения**.

Главная задача при создании архитектуры модели машинного обучения — наделить модель таким биасом, чтобы он помогал модели обучиться решать поставленную задачу, а не мешал.

Негативный bias, тот который мешает, отображает "предвзятость". Он проявиться в процессе обучения по ряду причин. Вот типы предвзятости в машинном обучении.

В таком понимании биас - это явление, которое искажает результат алгоритма в пользу или против изначального замысла. Смещение считается систематической ошибкой, возникающей в самой модели машинного обучения из-за неверных предположений в процессе машинного обучения.

**Примеры bias:**
- **Exclusion bias** — происходит, когда важные данные исключаются после того, как они считаются нерелевантными. [3](https://labelstud.io/blog/machine-learning-bias-what-is-it-why-is-it-important-and-what-can-you-do-about-it/)
- **Sample bias** — происходит, когда для обучения модели используется неправильная выборка. [3](https://labelstud.io/blog/machine-learning-bias-what-is-it-why-is-it-important-and-what-can-you-do-about-it/)
- **Algorithmic bias** — происходит, когда дизайн алгоритма ошибочен, что искажает конечный результат модели. [3](https://labelstud.io/blog/machine-learning-bias-what-is-it-why-is-it-important-and-what-can-you-do-about-it/)
- **Measurement bias** — происходит из-за неточного сбора данных, вызванного ошибочными измерениями. [3](https://labelstud.io/blog/machine-learning-bias-what-is-it-why-is-it-important-and-what-can-you-do-about-it/)
- **Prejudice bias** — происходит, когда на данные обучения влияют реальные стереотипы внутри населения.
